\section{Komponenten- und Klassendiagramm}

Aufbauend auf dem vorherigen Kapitel, wird in diesem Teil des Dokuments ein detailierter Überblick über alle Klassen sowie deren öffentlichen Methoden, welche insbesondere zur Kommunikation mit anderen Komponenten erforderlich sind, gegeben.

\subsection{Entwurfsentscheidungen}

Dem Entwurf liegen einige grundlegende Entscheidungen zugrunde. Diese sollen an dieser Stelle diskutiert werden.

\begin{itemize}
 \item \textbf{Model-View-Controller (MVC):} Sowohl der Client als auch der Server - soweit möglich und unter Berücksichtigung der verwendeten Frameworks (Client: Android / Server: Apache Tomcat) - werden nach dem MVC-Prinzip entworfen. Prinzipiell gilt: View und Model kommunizieren über den Controller miteinander. Diese Bedingung wird nur in Ausnahmefällen verletzt. Zudem ist der Model-Layer die erste Wahl für die Unterbringung von schwergewichtiger Programmlogik. Der Controller enthält nur leichgewichtige Programmlogik zur Orchestrierung der für den Methodenaufruf benötigten Komponenten.
 \item \textbf{Singleton-Entwurfsmuster:} Dieses Muster wird eingesetzt, um Klassen dezentral sowohl zu initialisieren als auch darauf zuzugreifen. Sofern erforderlich, wird die jeweilige Klasseninstanz bereits während der Initialisierung der Anwendung erzeugt, so dass während der Benutzerinteraktion bereits auf initialisierte Klassen zugegriffen werden kann.
 \item \textbf{Beobachter-Entwurfsmuster:} Das Beobachter-Entwurfsmuster wird zur Entkopplung diverser Komponenten der Anwendung eingesetzt. Dadurch ist eine bessere Wartbarkeit sowie Wiederverwendbarkeit des Programmcodes gewährleistet.
\end{itemize}

\subsection{UML-Klassendiagramm}

Das folgende UML-Klassendiagramm (Abb. \ref{fig:klassendiagramm}) bietet einen detailierten Überblick über alle Klassen und deren Methoden. Ein detailierte Bescheibung der einzelnen Bestandteile soll an dieser Stelle verzichtet werden.

\begin{figure}[here]
	\centering
	\includegraphics[width=\textwidth]{img/komponentendiagramm.pdf}
	\caption{Komponenten- und Klassendiagramm}
	\label{fig:klassendiagramm}
\end{figure}